let questions = [
    // Poluição dos Oceanos
    {
        numb: 1,
        question: "Qual é a principal fonte de poluição plástica nos oceanos?",
        answer: "Descarte inadequado de plásticos",
        options: [
            "Derramamento de petróleo",
            "Esgoto industrial",
            "Descarte inadequado de plásticos",
            "Fertilizantes agrícolas",
        ],
    },
    {
        numb: 2,
        question: "O que são microplásticos e como eles afetam a vida marinha?",
        answer: "Pequenos fragmentos de plástico que ameaçam a vida marinha",
        options: [
            "Pequenos fragmentos de plástico que ameaçam a vida marinha",
            "Resíduos metálicos que se acumulam no fundo do oceano",
            "Subprodutos da poluição por óleo",
            "Sedimentos naturais que protegem os corais",
        ],
    },
    {
        numb: 3,
        question: "Como as marés negras afetam o ambiente marinho?",
        answer: "Destruição de habitats e intoxicação da vida marinha",
        options: [
            "Destruição de habitats e intoxicação da vida marinha",
            "Aumento da temperatura da água",
            "Melhoria da qualidade da água",
            "Aumento da oxigenação da água",
        ],
    },
    {
        numb: 4,
        question: "O que são zonas mortas nos oceanos?",
        answer: "Áreas com baixa concentração de oxigênio onde a vida não sobrevive",
        options: [
            "Áreas com alta salinidade",
            "Áreas com baixa concentração de oxigênio onde a vida não sobrevive",
            "Regiões com alta diversidade marinha",
            "Regiões afetadas por plásticos",
        ],
    },
    {
        numb: 5,
        question: "Qual é o impacto da poluição por metais pesados nos oceanos?",
        answer: "Contaminação da cadeia alimentar marinha",
        options: [
            "Aumento da temperatura da água",
            "Contaminação da cadeia alimentar marinha",
            "Redução da acidez do oceano",
            "Melhoria na biodiversidade marinha",
        ],
    },
    {
        numb: 6,
        question: "O que são as zonas mortas criadas pela eutrofização?",
        answer: "Áreas com baixos níveis de oxigênio devido ao excesso de nutrientes",
        options: [
            "Áreas com altos níveis de salinidade",
            "Áreas com baixos níveis de oxigênio devido ao excesso de nutrientes",
            "Áreas com alta temperatura da água",
            "Áreas afetadas por derramamento de petróleo",
        ],
    },
    {
        numb: 7,
        question: "Qual é uma forma eficaz de reduzir a poluição plástica nos oceanos?",
        answer: "Reduzir o uso de plásticos descartáveis",
        options: [
            "Reduzir o uso de plásticos descartáveis",
            "Aumentar a produção de plásticos recicláveis",
            "Desenvolver novos tipos de plásticos",
            "Queimar plásticos em alta temperatura",
        ],
    },
    {
        numb: 8,
        question: "Qual é o impacto da poluição por óleo nos oceanos?",
        answer: "Danos aos ecossistemas marinhos e morte de espécies aquáticas",
        options: [
            "Aumento da temperatura da água",
            "Danos aos ecossistemas marinhos e morte de espécies aquáticas",
            "Aumento da biodiversidade",
            "Redução do pH da água",
        ],
    },
    {
        numb: 9,
        question: "Como a poluição sonora afeta os oceanos?",
        answer: "Perturbação da comunicação de animais marinhos como cetáceos",
        options: [
            "Aumento da temperatura da água",
            "Aumento do pH dos oceanos",
            "Perturbação da comunicação de animais marinhos como cetáceos",
            "Redução da oxigenação da água",
        ],
    },
    {
        numb: 10,
        question: "Qual é o impacto da acidificação dos oceanos?",
        answer: "Danos aos recifes de corais e organismos calcificantes",
        options: [
            "Danos aos recifes de corais e organismos calcificantes",
            "Aumento da oxigenação da água",
            "Redução dos níveis de nutrientes",
            "Destruição de áreas de manguezais",
        ],
    },

    // Reciclagem e economia de energia
    {
        numb: 11,
        question: "Qual é uma das formas mais eficazes de economizar energia em casa?",
        answer: "Instalar lâmpadas de LED",
        options: [
            "Utilizar aparelhos elétricos de alto consumo",
            "Instalar lâmpadas de LED",
            "Manter luzes acesas o tempo todo",
            "Ligar e desligar os aparelhos constantemente",
        ],
    },
    {
        numb: 12,
        question: "Como a reciclagem contribui para a economia de energia?",
        answer: "Reduzindo a necessidade de produção de novos materiais",
        options: [
            "Aumentando o consumo de recursos naturais",
            "Reduzindo a necessidade de produção de novos materiais",
            "Aumentando a produção de energia",
            "Produzindo mais resíduos",
        ],
    },
    {
        numb: 13,
        question: "Qual dos seguintes materiais é mais eficiente para reciclar em termos de economia de energia?",
        answer: "Alumínio",
        options: [
            "Vidro",
            "Alumínio",
            "Papel",
            "Madeira",
        ],
    },
    {
        numb: 14,
        question: "Qual é o impacto da reciclagem de plásticos na economia de energia?",
        answer: "Reduz a energia necessária para produzir novos plásticos",
        options: [
            "Aumenta o consumo de energia",
            "Reduz a energia necessária para produzir novos plásticos",
            "Diminui a durabilidade dos produtos",
            "Aumenta o desperdício",
        ],
    },
    {
        numb: 15,
        question: "O que é a economia circular?",
        answer: "Um modelo que visa reutilizar materiais e minimizar resíduos",
        options: [
            "Um sistema de produção em massa",
            "Um modelo que visa reutilizar materiais e minimizar resíduos",
            "Um processo de descarte de produtos químicos",
            "Um modelo que utiliza mais energia",
        ],
    },
    {
        numb: 16,
        question: "Como a reciclagem de eletrônicos pode ajudar a economizar energia?",
        answer: "Recuperando materiais que consomem muita energia para serem extraídos",
        options: [
            "Descartando componentes com segurança",
            "Aumentando a produção de lixo eletrônico",
            "Recuperando materiais que consomem muita energia para serem extraídos",
            "Reduzindo a demanda por novos aparelhos",
        ],
    },
    {
        numb: 17,
        question: "Qual é a vantagem de usar painéis solares em termos de economia de energia?",
        answer: "Produzem energia renovável e reduzem a dependência de combustíveis fósseis",
        options: [
            "Aumentam o consumo de energia elétrica",
            "Produzem energia renovável e reduzem a dependência de combustíveis fósseis",
            "Dificultam o acesso à eletricidade",
            "Aumentam a poluição do ar",
        ],
    },
    {
        numb: 18,
        question: "Como o uso eficiente de aparelhos elétricos contribui para a economia de energia?",
        answer: "Reduz o consumo de eletricidade e os custos de energia",
        options: [
            "Aumenta o consumo de energia",
            "Reduz o consumo de eletricidade e os custos de energia",
            "Exige mais manutenção dos aparelhos",
            "Diminui a durabilidade dos aparelhos",
        ],
    },
    {
        numb: 19,
        question: "Qual é o impacto da iluminação eficiente na economia de energia?",
        answer: "Reduz o consumo de eletricidade e a conta de energia",
        options: [
            "Aumenta o consumo de eletricidade",
            "Reduz o consumo de eletricidade e a conta de energia",
            "Aumenta o desperdício de energia",
            "Reduz a vida útil das lâmpadas",
        ],
    },
    {
        numb: 20,
        question: "O que significa 'eficiência energética'?",
        answer: "Utilizar menos energia para realizar a mesma tarefa",
        options: [
            "Usar mais energia para obter melhores resultados",
            "Utilizar menos energia para realizar a mesma tarefa",
            "Aumentar o uso de recursos não renováveis",
            "Desperdiçar energia em atividades diárias",
        ],
    },

    // Economia de água
    {
        numb: 21,
        question: "Qual é uma maneira eficiente de economizar água em casa?",
        answer: "Reutilizar água da máquina de lavar para outras tarefas",
        options: [
            "Deixar a torneira aberta enquanto escova os dentes",
            "Reutilizar água da máquina de lavar para outras tarefas",
            "Tomar banhos mais longos",
            "Lavar o carro com mangueira aberta",
        ],
    },
    {
        numb: 22,
        question: "Qual prática contribui para a economia de água e energia ao mesmo tempo?",
        answer: "Usar a máquina de lavar em ciclos curtos e com a capacidade máxima",
        options: [
            "Lavar roupas com frequência e sem planejamento",
            "Usar a máquina de lavar em ciclos curtos e com a capacidade máxima",
            "Deixar torneiras gotejando",
            "Lavar pratos com água quente em grande quantidade",
        ],
    },
    {
        numb: 23,
        question: "Qual é o impacto da agricultura na economia de água?",
        answer: "A irrigação eficiente pode reduzir o consumo excessivo de água",
        options: [
            "Aumenta o consumo de água",
            "A irrigação eficiente pode reduzir o consumo excessivo de água",
            "Diminui a disponibilidade de água potável",
            "Aumenta a poluição dos rios",
        ],
    },
    {
        numb: 24,
        question: "Qual é uma prática comum para economizar água no jardim?",
        answer: "Instalar sistemas de irrigação por gotejamento",
        options: [
            "Regar plantas ao meio-dia",
            "Usar mangueiras de alta pressão",
            "Instalar sistemas de irrigação por gotejamento",
            "Lavar o jardim com grandes volumes de água",
        ],
    },
    {
        numb: 25,
        question: "Como a coleta de água da chuva ajuda a economizar água?",
        answer: "Permite o uso de água para atividades que não exigem água potável",
        options: [
            "Permite o uso de água para atividades que não exigem água potável",
            "Aumenta o desperdício de água",
            "Exige o uso de energia para bombear água",
            "Contamina a água potável",
        ],
    },
    {
        numb: 26,
        question: "Qual é uma medida eficaz para reduzir o consumo de água na indústria?",
        answer: "Reutilizar água em processos industriais",
        options: [
            "Aumentar o uso de água em novos processos",
            "Reutilizar água em processos industriais",
            "Despejar resíduos diretamente em corpos d'água",
            "Aumentar a produção de resíduos líquidos",
        ],
    },
    {
        numb: 27,
        question: "Qual é o impacto da conscientização sobre o uso da água na sociedade?",
        answer: "Reduz o consumo desnecessário e incentiva o uso sustentável",
        options: [
            "Aumenta o consumo de água",
            "Reduz o consumo desnecessário e incentiva o uso sustentável",
            "Melhora a qualidade da água sem reduzir o consumo",
            "Desmotiva a economia de água",
        ],
    },
    {
        numb: 28,
        question: "Como os vazamentos domésticos afetam o consumo de água?",
        answer: "Podem aumentar o consumo de água sem que o usuário perceba",
        options: [
            "Reduzem o consumo de água",
            "Podem aumentar o consumo de água sem que o usuário perceba",
            "Não afetam o consumo de água",
            "Melhoram a eficiência no uso da água",
        ],
    },
    {
        numb: 29,
        question: "Qual é uma prática sustentável para economizar água durante o banho?",
        answer: "Tomar banhos curtos e desligar o chuveiro enquanto se ensaboa",
        options: [
            "Deixar o chuveiro ligado durante o banho inteiro",
            "Tomar banhos curtos e desligar o chuveiro enquanto se ensaboa",
            "Aumentar a temperatura da água",
            "Usar chuveiros de alta pressão",
        ],
    },
    {
        numb: 30,
        question: "Como o uso de torneiras com aeradores ajuda na economia de água?",
        answer: "Reduz o fluxo de água sem comprometer a eficiência",
        options: [
            "Aumenta o consumo de água",
            "Reduz o fluxo de água sem comprometer a eficiência",
            "Aumenta a pressão da água",
            "Dificulta o uso de água",
        ],
    },
];